---
id: cloud-infrastructures
tags: [Laravel, Linux]
date: 2019-03-01 00:27:49
title: 你需要哪些云服务基础设施？
categories: Misc
---

本文为《[轻松部署 Laravel 应用](https://github.com/wi1dcard/laravel-deployment)》的预习补充篇。

<!--more-->

## 简介

所谓「基础设施（Infrastructure）」，是云时代兴起后流行起来的一个名词。服务器、交换机、负载均衡等等，都可以称作是基础设施。

基础设施通常是软件项目的硬件载体。部署的过程，可理解为将软件安装到基础设施的过程。在实际项目部署前，通常首先要确定你的项目「需要哪些 **基础设施**」。

## 云服务器

> 云服务器（Elastic Compute Services）是一种简单高效、安全可靠、处理能力可弹性伸缩的计算服务。

更直白地说，你可以将一台云服务器理解为一台独立的「电脑」，只不过这台「电脑」的硬件咱们看不见摸不着，它托管于云服务厂商。在云服务厂商提供的管理页面，你可以给云服务器升级、降级配置，以及进行开关机、重装系统等常见的管理操作。

实际上，云服务厂商只是将硬件划分给云服务器，并出租给我们，而我们则 **具备对该服务器软件与数据方面的完全、绝对控制权**。

通常情况下，云服务器是一切服务的基础；后续的课程将会把 Laravel 项目部署到云服务器中。

## 为什么不应该使用虚拟主机

首先，我们需要明白什么是 **虚拟主机**。

> 虚拟主机（Virtual Hosts）是指在服务器上分配一定的磁盘空间，用户可以租用此部分空间，以供用户放置站点，并提供简易的存储和传输功能。

可以看出，虚拟主机是在服务器的基础上进行二次划分，将原本属于单台服务器的资源分配成一个个小块。如果将云服务厂商比作拥有硬件的房东，那么我们租用云服务器则可以看作是租房。而虚拟主机，则是租房后摆上多个床位再次出租，成为集体宿舍。

如同上文所说，我们可以完全控制一台云服务器的软件部分，但虚拟主机往往可控范围十分有限，很少有虚拟主机提供商支持安装 PHP 扩展、配置 FPM 参数，更别提执行 Composer 命令、指定系统版本，这 **对项目的部署过程是非常不利的**。

另外，虚拟主机数据隔离性差，很难保证其可靠性和安全性；一台服务器可能同时「超载」了成百上千个虚拟主机，不仅 **速度慢**，且容易 **受到其它虚拟主机的影响**。相比之下，多数云服务厂商目前技术已经比较成熟稳定，因此请使用云服务器，避免使用虚拟主机。

## 可选的独立服务

主流云服务厂商除了提供基本的云服务器之外，大多还有独立的 **数据库服务**（例如 MySQL）、**缓存服务**（例如 Redis）等。这些服务也是通过云服务器作为载体，将它们部署在云服务器上出租给我们。

你可能想问，那我为什么不自己部署呢，何必买独立的服务？其实，幕后的工程师们通常为这些服务进行了大量优化，是总结了许多实战经验后给出的更专业、更快捷的解决方案；并且服务内部的运维工作交给了云服务厂商，我们可以更加专注于如何实现具体的业务。

因此，在没有特殊要求的情况下，如果可以，**我更推荐使用这些独立的服务**，省心省力又省时。

## 主流云服务厂商

来自国内：

- [阿里云](https://www.aliyun.com/)：阿里巴巴出品，国内市场占有率连续多年保持第一。
- [腾讯云](https://cloud.tencent.com/)：腾讯出品，凭借多年的 IM 技术积累，提供一些不错的特色服务。
- [华为云](https://www.huaweicloud.com/)：华为出品，由于其具备硬件研发生产能力，在部分领域有后来居上之势。

来自国外：

- [Amazon Web Services（AWS）](https://aws.amazon.com/)：亚马逊出品，老牌云服务商之一。有 [中国特供版](https://www.amazonaws.cn/)，但功能大大缩水。
- [Azure](https://azure.microsoft.com/)：微软出品，价格相对较高，带宽相对较好。有 [中国特供版](https://www.azure.cn/)，功能同样大大缩水。
- [Google Cloud Platform（GCP）](https://cloud.google.com/)：谷歌出品，界面相对美观，对新技术的支持较好。但被墙，且无中国区。

## 包年包月还是按时长付费？

大多云服务提供两种租赁计费模式：**包年或包月预付费** 以及 **按时长后付费**。

包年、包月的计费方式比较简单，在购买时支付定量费用即可；在服务未过期前你可以任意使用，到期后将会自动销毁。

按时长的计费单位通常更加精确，例如 **每小时** 甚至 **每分钟**、**每秒**；你可以随时创建服务，也可以随时销毁。在服务被销毁之前，服务商将持续从你的账户内扣费。

按时长通常比包月略贵些，但更加「随心所欲」；而包月不必担心忘记销毁导致超额账单，但也不可避免地丧失了灵活性。

后续课程推荐使用按时长付费的云服务。在还不熟悉相关配置的情况下，你可以任意创建、修改、销毁它们，而不会被固定的付费模式禁锢。

## 按固定宽带还是按流量付费？

与上文类似，国内云服务器网络计费方式通常也分为两种：**按固定带宽计费** 以及 **按流量计费**。

按带宽计费将服务器的最高带宽限制在某个固定值；无论利用率高低，是否有数据传输，带宽越高，价格越贵。

按流量计费类似手机流量，只不过我们不需要预充值；服务商将实时统计云服务器数据传输量，按照 **每 GB** 一定价格持续从你的账户内扣费。

以实际经验来看，按带宽计费通常比按流量计费性价比低，因为绝大多数站点并不是每时每刻都保持稳定的访问量，在业务低谷时尽管带宽利用率很低，仍需支付同样的费用。不过要提醒大家，按流量付费的站点需要注意避免被心怀叵测的「小人」恶意刷流量，导致账单超额。
